% --- Template for thesis / report with tktltiki2 class ---

\documentclass[finnish]{tktltiki2/tktltiki2}

% --- General packages ---

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{microtype}
\usepackage{minted}
\usepackage{amsfonts,amsmath,amssymb,amsthm,booktabs,color,enumitem,graphicx,float,tikz,setspace}
\usepackage[pdftex,hidelinks]{hyperref}

\hyphenation{blk-log-writes}
\hyphenation{kä-sit-te-ly-funk-tio-il-la}
\hyphenation{käyn-nis-tys-loh-koon}
\hyphenation{käyt-tö-jär-jes-tel-mään}
\hyphenation{käyt-tö-jär-jes-tel-män}
\hyphenation{tie-dos-to-jär-jes-tel-mä-aju-ris-ta}
\hyphenation{tie-dos-to-jär-jes-tel-mään}
\hyphenation{tie-dos-to-jär-jes-tel-mäl-le}
\hyphenation{tie-dos-to-jär-jes-tel-män}
\hyphenation{tie-dos-to-jär-jes-tel-mäs-tä}
\hyphenation{tie-dos-to-jär-jes-tel-mä-to-teu-tuk-sil-le}
\hyphenation{tie-dos-to-jär-jes-tel-mä-ra-ja-pin-to-jen}
\hyphenation{Unix-tie-dos-to-jär-jes-tel-mä-ra-ja-pin-to-jen}
\hyphenation{Unix-tie-dos-to-jär-jes-tel-mä-ra-ja-pin-to-jen}
\hyphenation{blk-log-writes}

% Automatically set the PDF metadata fields
\makeatletter
\AtBeginDocument{\hypersetup{pdftitle = {\@title}, pdfauthor = {\@author}}}
\makeatother

% --- Language-related settings ---
%
% these should be modified according to your language

% babelbib for non-english bibliography using bibtex
\usepackage[fixlanguage]{babelbib}
\selectbiblanguage{finnish}

% add bibliography to the table of contents
\usepackage[nottoc]{tocbibind}
% tocbibind renames the bibliography, use the following to change it back
\settocbibname{Lähteet}

% --- Theorem environment definitions ---

\newtheorem{lau}{Lause}
\newtheorem{lem}[lau]{Lemma}
\newtheorem{kor}[lau]{Korollaari}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{maar}[lau]{Määritelmä}
\newtheorem{ong}{Ongelma}
\newtheorem{alg}[lau]{Algoritmi}
\newtheorem{esim}[lau]{Esimerkki}

\theoremstyle{remark}
\newtheorem*{huom}{Huomautus}


% --- tktltiki2 options ---
%
% The following commands define the information used to generate title and
% abstract pages. The following entries should be always specified:

\title{Kaatumistilanteet POSIX-tiedostojärjestelmissä}
\author{Tuomas Tynkkynen}
\date{\today}
\level{Pro Gradu}
\abstract{\singlespacing \noindent
Hierarkkiset tiedostojärjestelmät ovat tyypillisin tapa,
jolla tietoa voidaan säilöä tietokoneen kiintolevylle tai muuntyyppiseen pysyväismuistiin.
Sekä käyttöliittymä että ohjelmointirajapinnat tiedostojärjestelmän käsittelyyn kuuluukin nykyisten käyttöjärjestelmien perustoiminnallisuuksin.
Unix-tyyppisissä käyttöjärjestelmissä, kuten Linuxissa, tiedostojärjestelmän käyttö tapahtuu POSIX-standardissa määriteltyjen työkalujen ja rajapintojen avulla.
POSIXin tarjoamilla komentorivikomennoilla tiedostoja voidaan muun muassa kopioida, poistaa sekä organisoida hakemistoihin,
kun taas sovelluksilla puolestaan on käytettävissä C-kielinen rajapinta.
Käyttöjärjestelmän rooliin kuuluu toimia abstraktiona laitteistolle,
eikä tiedostojärjestelmä ole tästä poikkeus -- tiedostojärjestelmärajapintoja voidaan käyttää samalla tavoin riippumatta siitä millaista levyjärjestelmää käytetään.
Tämän takia monimutkaisemmatkin tietokantajärjestelmät,
kuten esimerkiksi SQL-tietokannat käyttävät nykyään usein tiedostojärjestelmää raakojen levykirjoitusten sijaan.

Tietokonetta käyttäessä tapahtuu toisinaan erinäisiä järjestelmän kaatumistilanteita,
eli järjestelmä on käynnistettävä uudelleen esimerkiksi sähkökatkon tai käyttöjärjestelmävirheen takia.
Koska kaatumistilanne voi tapahtua samalla hetkellä kun tiedostojärjestelmä on tekemässä levykirjoituksia,
herää kysymys, mitä seurauksia tällä on tiedostojärjestelmän sekä sitä käyttävien sovellusten kannalta.
Esimerkiksi levyllä säilytetään käyttäjän datan lisäksi tiedostojärjestelmän omia tietorakenteita,
joiden konsistenssi saattaa olla vaarantunut.
Toisaalta, POSIX sallii tiedostojärjestelmän käyttää erinäisiä levyvälimuisteja suorituskyvyn parantamiseksi,
jotka sovelluskehittäjän täytyy ottaa huomioon kaatumisturvallista sovellusta toteuttaessa.
Tässä tutkielmassa tarkastellaan tiedostojärjestelmien kaatumistilanteita molemmista näistä näkökulmista.
% XXX
Sovellusten osalta perehdytään POSIX-standardin tiedostojärjestelmärajapintoihin,
sekä miten niitä kuuluu käyttää kaatumisturvallista sovellusta toteutettaessa.
Tiedostojärjestelmien osalta tarkastellaan viiden eri tiedostojärjestelmän levytietorakenteita,
ja sitä miten ne varautuvat kaatumistilanteisiin.
}

% The following can be used to specify keywords and classification of the paper:

\keywords{tiedostojärjestelmät, kaatumistilanteet, POSIX, UNIX}
\classification{Software and its engineering → File systems management \\ Information systems → Database recovery}

% If the automatic page number counting is not working as desired in your case,
% uncomment the following to manually set the number of pages displayed in the abstract page:
%
% \numberofpagesinformation{16 sivua + 10 sivua liitteissä}
%
% If you are not a computer scientist, you will want to uncomment the following by hand and specify
% your department, faculty and subject by hand:
%
% \faculty{Matemaattis-luonnontieteellinen}
% \department{Tietojenkäsittelytieteen laitos}
% \subject{Tietojenkäsittelytiede}
%
% If you are not from the University of Helsinki, then you will most likely want to set these also:
%
% \university{Helsingin Yliopisto}
% \universitylong{HELSINGIN YLIOPISTO --- HELSINGFORS UNIVERSITET --- UNIVERSITY OF HELSINKI} % displayed on the top of the abstract page
% \city{Helsinki}
%

\linespread{1.5}

\newcommand{\fixme}[1][FIXME!]{\textcolor{red}{*}\marginpar{\colorbox{red}{\scriptsize{#1}}}}
% \newcommand{\fixme}[1][FIXME!]{}

\begin{document}

% --- Front matter ---


\frontmatter      % roman page numbering for front matter
\maketitle        % title page
\makeabstract     % abstract page

\tableofcontents  % table of contents

% --- Main matter ---

\mainmatter
\input{content}

% --- Back matter ---
%
% bibtex is used to generate the bibliography. The babplain style
% will generate numeric references (e.g. [1]) appropriate for theoretical
% computer science. If you need alphanumeric references (e.g [Tur90]), use
%
% \bibliographystyle{babalpha}
%
% instead.

% \bibliographystyle{babplain}
% \bibliography{references-fi}

% \newpage % LAYOUT
\bibliographystyle{babalpha-lf}
\bibliography{lahteet}

\end{document}
